818遊行中94.1%支持升級，當中一半支持對警察動武

反送中「無大台」抗爭的策略創新（鄧鍵一）
A15 | 蘋論陣線 | 2019-08-20

8月18日，民間人權陣線於維多利亞公園舉行的大規模集會，按大會統計，共有約170萬人出席，是自從6月16日的大遊行之後，再次有過百萬人參與的大型示威。

回顧6月16日至8月18日這兩個月，運動持續升級，出現了各種武力抗爭。示威者與警察的衝突越演越烈，催淚彈、橡膠子彈、大規模搜捕、流血等等，都屢見不鮮。18日當天，逾百萬市民以一貫和平方式表達「五大訴求」，到了晚上，儘管部分示威者堅持留守金鐘，但最終和平散去，沒有重演過去數星期的衝突場面。

勇武與和理非配合

18日的和平示威，具有標誌意義。過去數星期，隨著衝突不斷升級，不少人擔心，這場「無大台」的運動會否無止境激進化，直至大悲劇出現。但18日示威卻展示出整場運動「知所進退」的一面。

「勇武」的示威者很清楚知道，整場運動需要不同形式的抗爭互相配合，才可以達致最大效果。18日示威是讓「和理非」（和平、理性、非暴力）市民向政府表達不滿的場合，整場示威和平落幕，正好展示出示威者顧全大局的一面。

事實上，整場運動的「和理非」轉向並非無跡可循。筆者與李立峯教授、袁瑋熙博士、鄭煒博士的研究團隊，過去兩個多月持續在示威現場進行問卷調查，了解示威者的參與動機和政治態度（6月9日至8月4日，調查結果已刊載網站）。

從7月底開始，我們問受訪者，如果政府持續不作讓步，運動的下一步應該怎樣？一直以來，都有大概一半受訪者認為應該「進一步把抗爭升級」。然而，他們對升級方式的偏向，則隨時間過去有明顯轉變。

從表一所見，認為應該「進一步把抗爭武力升級」的示威者，從7月21日至8月13日明顯越來越少，對其他升級方式的支持則大致不變，反映示威者都感到這場運動需要某種策略調整。然而，這是否代表示威者已經厭棄了激烈抗爭呢？我們於18日當天進行的現場問卷調查，可以給我們更多啟示（這次調查的樣本數量為789人）。

當日的受訪者當中，94.1%表示「贊成」或「非常贊成」，「在政府一意孤行的情況下，抗爭者採取激烈行動是可以理解的」。這個極高的百分比，跟過去1個多月的調查結果大致相若。換言之，18日當天雖然是一個「和理非」集會，但示威者對激烈抗爭的看法，並無轉變。

我們在18日的集會又問到示威者對各種抗爭方式的接受程度。從表二所見，堵路、阻礙政府機關運作、阻礙地鐵及機場運作等以往被視為十分激進，而且影響到市民日常生活的抗爭方式，都普遍有超過7成示威者表示接受。更甚者，有一半示威者接受示威包含「各種對警察的武力攻擊」。換言之，儘管18日當天是一個「和理非」集會，但這並不代表市民對激烈抗爭的認同，有任何緩和。甚至可以說，18日的和平集會，是「勇武」與「和理非」在運動策略上互相配合的完美示範。

反省和檢討中進化

在一個「無大台」的環境下，18日展現出這種克制和共識，很大部分都來自網民之間的討論和自省。事實上，「連登」（反送中大部分討論都在這個網路論壇進行）裡面很多帖文都討論運動每個階段需要檢討的地方。18日之前，不少帖文都提醒「勇武」要小心失去「和理非」的支持，促成18日和平結束。18日翌日，又湧現了不少帖文，提醒大家不要沉溺百萬人和平示威的良好感覺，不要忘記要以各種方法向政府施壓。

過去兩個多月，這場「無大台」的運動，就一直在這個不斷反省和檢討的過程中，依靠群眾智慧，小心翼翼地進化和學習。沒有人知道這個運作方式可以走到多遠。但可以肯定的是，如果政府堅持不回應、不讓步，然後靜待抗爭者因意見分歧而內部瓦解，或期望「民意逆轉」的話，恐怕是一廂情願的想法。

香港恒生大學 社會科學系講師

推

武力升級少人支持左（再升就雞尾酒）

但打差佬有一半和理非撐只要班癲狗再發下癲就可以收佢地皮

勇武和理不割蓆

和理非>死線>升級

認真講，唔認同暴力升級係因為唔想再多手足俾人拉，少一個就真係少，起碼我身邊既人係咁諗，你估睇live真係唔心痛咩大佬

永不割蓆
五大訴求 缺一不可

唔想咁快升級只係擔心前線，老一輩真係唔想大家蝕底俾狗同政府，每一滴血都好令人心痛

我爸講的